

    \textit{Al igual que hice cuando finalicé mi TFM, hoy quiero agradecer en primer lugar a mis padres, Juan y Toñi, por confiar en mí desde el día que nací, por depositar en mí esperanzas y por hacerme creer que puedo conseguir algo grande en la vida. Gracias una vez más por el esfuerzo que hicisteis en los años de carrera y que habéis querido seguir haciendo durante este año de máster, en el cual estoy un paso más cerca de conseguir el objetivo que me propuse cuando empecé mi aventura en Granada. A mis hermanos, Marcos y Óscar, por aconsejarme y ayudarme como unos padres, intentando siempre enseñarme el camino correcto. A mi cuñada Pilar, a mis sobrinos Marcos David y Elsa y a todos los miembros de mi familia por el apoyo y el interés en mi situación personal, académica y laboral. No puedo pedir más que la familia tan unida que tengo y menos aún con el impulso que suponen en mi vida tanto personal como profesional.}
    \vspace{0.5cm}

    \textit{A mis amigos y amigas, por apoyarme durante este año en los momentos más débiles y en los más favorables, siempre alegrandoos por mí cada vez que contaba alguna buena noticia y consolándome cuando contaba alguna mala, que por fortuna han sido pocas. Gracias por esperar pacientemente mi vuelta a Córdoba cada vez que me iba y por hacerme sentir en cada reencuentro como si el tiempo no hubiera pasado en absoluto.}
    \vspace{0.5cm}

    \textit{A mis compañeros de piso: Jorge, Antonio, Rafa y Marta, por aguantarme en mis días buenos y en mis días malos, sacándome siempre una sonrisa y haciendo que el día a día fuera mucho más llevadero independientemente de la carga de trabajo y el estado anímico que tuviera.}
    \vspace{0.5cm}

    \textit{Por último, pero no por ello menos importante, a mis tutoras, Lidia Fernández y Antonia M. Delgado, por hacer que el desarrollo de este TFM haya sido inmejorable en todos los aspectos posibles, siempre disponibles para cualquier consulta y reunión que fuera necesaria. No puedo estar más convencido de que nos espera en la tesis una etapa muy fructífera y de que estoy en las mejores manos. Mención especial a Teresa E. Pérez, por ser mi tutora en las primeras fases de mi TFM, por introducirme en la teoría de los polinomios ortogonales, por avisarme de los distintos eventos a los que he tenido la suerte de asistir, y en definitiva por darme la oportunidad de dar mis primeros pasos en esta disciplina.}
